## üß© 1. Tr∆∞·ªùng l√† g√¨?

M·ªôt **tr∆∞·ªùng** (field) l√† m·ªôt t·∫≠p h·ª£p c√°c ph·∫ßn t·ª≠ trong ƒë√≥ ta c√≥ th·ªÉ th·ª±c hi·ªán 4 ph√©p to√°n c∆° b·∫£n:

-   C·ªông (+)
    
-   Tr·ª´ (‚àí)
    
-   Nh√¢n (√ó)
    
-   Chia (√∑) (tr·ª´ chia cho 0)
    

v√† c√°c ph√©p to√°n n√†y ph·∫£i **tu√¢n theo m·ªôt s·ªë quy t·∫Øc** nh∆∞:

-   C√≥ **ph·∫ßn t·ª≠ 0** (trung h√≤a c·ªông) v√† **ph·∫ßn t·ª≠ 1** (trung h√≤a nh√¢n).
    
-   M·ªói ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªÅu c√≥ **ngh·ªãch ƒë·∫£o c·ªông** (‚àía) v√† **ngh·ªãch ƒë·∫£o nh√¢n** (a‚Åª¬π).
    
-   C√°c ph√©p to√°n **giao ho√°n**, **k·∫øt h·ª£p**, **ph√¢n ph·ªëi** ƒë·ªÅu ƒë√∫ng.
    

V√≠ d·ª• quen thu·ªôc:

-   Tr∆∞·ªùng s·ªë th·ª±c ‚Ñù.
    
-   Tr∆∞·ªùng s·ªë h·ªØu t·ªâ ‚Ñö.
    
-   Tr∆∞·ªùng s·ªë ph·ª©c ‚ÑÇ.
    

---

## ‚öôÔ∏è 2. Tr∆∞·ªùng h·ªØu h·∫°n (Finite Field)

M·ªôt **tr∆∞·ªùng h·ªØu h·∫°n** l√† tr∆∞·ªùng ch·ªâ c√≥ **m·ªôt s·ªë h·ªØu h·∫°n ph·∫ßn t·ª≠**.  
Ch√∫ng ƒë∆∞·ª£c k√Ω hi·ªáu l√† **GF(q)** (vi·∫øt t·∫Øt c·ªßa *Galois Field*, ƒë·∫∑t theo t√™n nh√† to√°n h·ªçc √âvariste Galois).

Trong ƒë√≥ $q = p^n$ v·ªõi:

-   $p$ l√† **s·ªë nguy√™n t·ªë** (ƒë·∫∑c tr∆∞ng c·ªßa tr∆∞·ªùng)
    
-   $n$ l√† **b·∫≠c m·ªü r·ªông**
    

---

## üßÆ 3. Tr∆∞·ªùng ƒë∆°n gi·∫£n nh·∫•t: GF(p)

ƒê√¢y l√† **tr∆∞·ªùng modulo p**, n∆°i:

$$
GF(p) = \{0, 1, 2, \ldots, p-1\}
$$

v√† c√°c ph√©p to√°n ƒë∆∞·ª£c th·ª±c hi·ªán **mod p**.

V√≠ d·ª•:

### GF(5)

| a | b | a + b (mod 5) | a √ó b (mod 5) |
| --- | --- | --- | --- |
| 2 | 3 | 0 | 1 |
| 4 | 4 | 3 | 1 |

·ªû ƒë√¢y, m·ªçi ph·∫ßn t·ª≠ kh√°c 0 ƒë·ªÅu c√≥ ngh·ªãch ƒë·∫£o:

-   $2^{-1} = 3$ v√¨ $2√ó3 ‚â° 1 (mod 5)$
    

---

## üå± 4. Tr∆∞·ªùng m·ªü r·ªông GF(p‚Åø)

N·∫øu $n > 1$, ta c√≥ **tr∆∞·ªùng m·ªü r·ªông**, v√≠ d·ª• $GF(2^8)$ ‚Äî c·ª±c k·ª≥ ph·ªï bi·∫øn trong AES, CRC, Reed‚ÄìSolomon, v.v.

C√°c ph·∫ßn t·ª≠ kh√¥ng c√≤n l√† s·ªë nguy√™n, m√† l√† **ƒëa th·ª©c** tr√™n GF(p) b·∫≠c nh·ªè h∆°n $n$:

$$
GF(p^n) = GF(p)[x] / (f(x))
$$

Trong ƒë√≥ $f(x)$ l√† **ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy** (irreducible polynomial) b·∫≠c $n$.

V√≠ d·ª•:

-   $GF(2^8) = \mathbb{F}_2[x] / (x^8 + x^4 + x^3 + x + 1)$
    

M·ªói ph·∫ßn t·ª≠ l√† m·ªôt ƒëa th·ª©c b·∫≠c ‚â§ 7 v·ªõi h·ªá s·ªë 0 ho·∫∑c 1:

$$
a(x) = a_7x^7 + a_6x^6 + \dots + a_1x + a_0
$$

---

## ‚ö° 5. Ph√©p to√°n trong GF(2‚Å∏)

C√°c ph√©p to√°n th·ª±c hi·ªán nh∆∞ sau:

| Ph√©p | M√¥ t·∫£ |
| --- | --- |
| **C·ªông / Tr·ª´** | XOR t·ª´ng bit (v√¨ 1 + 1 = 0 mod 2) |
| **Nh√¢n** | Nh√¢n hai ƒëa th·ª©c, sau ƒë√≥ l·∫•y **mod f(x)** |
| **Chia / Ngh·ªãch ƒë·∫£o** | T√≠nh theo thu·∫≠t to√°n Euclid m·ªü r·ªông trong GF(2)\[x\] |

V√≠ d·ª• trong AES:

$$
x^8 + x^4 + x^3 + x + 1
$$

l√† ƒëa th·ª©c chu·∫©n.

---

## üìò 6. V√≠ d·ª• minh h·ªça trong GF(2¬≥)

Ta ch·ªçn:

$$
f(x) = x^3 + x + 1
$$

Khi ƒë√≥:

$$
GF(2^3) = \{0, 1, x, x+1, x^2, x^2+1, x^2+x, x^2+x+1\}
$$

Nh√¢n v√≠ d·ª•:

$$
(x+1) √ó (x^2+x) = x^3 + x^2 + x^2 + x = x^3 + x
$$

R·ªìi gi·∫£m theo $f(x) = x^3 + x + 1$:

$$
x^3 = x + 1 \implies x^3 + x = (x+1) + x = 1
$$

üëâ K·∫øt qu·∫£: $(x+1)(x^2+x) = 1$ ‚Üí ngh·ªãch ƒë·∫£o c·ªßa $x+1$ l√† $x^2+x$.

---

## üî¢ 7. S·ªë l∆∞·ª£ng ph·∫ßn t·ª≠ v√† t√≠nh ch·∫•t

| K√Ω hi·ªáu | S·ªë ph·∫ßn t·ª≠ | M√¥ t·∫£ |
| --- | --- | --- |
| GF(2) | 2 | Nh·ªè nh·∫•t, ch·ªâ c√≥ 0 v√† 1 |
| GF(3) | 3 | Mod 3 |
| GF(2‚Å¥) | 16 | D·ª±a tr√™n ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy b·∫≠c 4 |
| GF(2‚Å∏) | 256 | D√πng trong AES |

M·ªói GF(p‚Åø) c√≥ ƒë√∫ng **p‚Åø ph·∫ßn t·ª≠** v√† ch·ªâ duy nh·∫•t (t·ªõi ƒë·∫≥ng c·∫•u).

---

## üß† 8. ·ª®ng d·ª•ng th·ª±c t·∫ø

| ·ª®ng d·ª•ng | M√¥ t·∫£ |
| --- | --- |
| **AES / Rijndael** | Ho·∫°t ƒë·ªông trong GF(2‚Å∏) |
| **CRC, BCH, Reed‚ÄìSolomon** | D√πng GF(2·µè) ƒë·ªÉ ph√°t hi·ªán/s·ª≠a l·ªói |
| **Elliptic Curve Cryptography (ECC)** | ƒê∆∞·ªùng cong elliptic ƒë·ªãnh nghƒ©a tr√™n GF(p) ho·∫∑c GF(2‚Åø) |
| **LFSR, Stream Cipher** | T·∫°o chu·ªói gi·∫£ ng·∫´u nhi√™n t·ª´ ph√©p nh√¢n trong GF(2‚Åø) |

---

## ‚ú® T√≥m t·∫Øt

| Kh√°i ni·ªám | √ù nghƒ©a |
| --- | --- |
| GF(p) | Tr∆∞·ªùng modulo p (p nguy√™n t·ªë) |
| GF(p‚Åø) | M·ªü r·ªông d√πng ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy b·∫≠c n |
| C·ªông | Mod p ho·∫∑c XOR |
| Nh√¢n | Nh√¢n ƒëa th·ª©c r·ªìi chia mod f(x) |
| ·ª®ng d·ª•ng | M·∫≠t m√£, m√£ h√≥a, ki·ªÉm l·ªói, ECC |

---

# üí° I. T·ªïng quan: Tr∆∞·ªùng m·ªü r·ªông GF(p‚Åø)

---

### 1Ô∏è‚É£ Tr∆∞·ªùng GF(p)

Tr∆∞·ªùng c∆° b·∫£n nh·∫•t c√≥ p ph·∫ßn t·ª≠ (p l√† s·ªë nguy√™n t·ªë):

$$
GF(p) = \{0, 1, 2, \dots, p-1\}
$$

v·ªõi c√°c ph√©p to√°n:

$$
a + b = (a + b) \bmod p, \quad a \times b = (a \times b) \bmod p
$$

---

### 2Ô∏è‚É£ Khi n > 1 ‚Äî Tr∆∞·ªùng m·ªü r·ªông

Khi $n > 1$, ta **m·ªü r·ªông** tr∆∞·ªùng $GF(p)$ b·∫±ng c√°ch th√™m m·ªôt ‚Äúph·∫ßn t·ª≠ m·ªõi‚Äù (g·ªçi l√† **Œ±**) sao cho n√≥ **th·ªèa m√£n m·ªôt ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy** (irreducible polynomial) b·∫≠c n.

$$
GF(p^n) = GF(p)[x] / (f(x))
$$

-   $GF(p)[x]$: t·∫≠p c√°c **ƒëa th·ª©c** v·ªõi h·ªá s·ªë trong $GF(p)$.
    
-   $f(x)$: **ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy** b·∫≠c n (t·ª©c l√† kh√¥ng th·ªÉ t√°ch th√†nh t√≠ch c·ªßa c√°c ƒëa th·ª©c b·∫≠c th·∫•p h∆°n trong $GF(p)[x]$).
    

---

## ‚öôÔ∏è II. Bi·ªÉu di·ªÖn ph·∫ßn t·ª≠ trong GF(p‚Åø)

---

### 1Ô∏è‚É£ M·ªói ph·∫ßn t·ª≠ l√† m·ªôt ƒëa th·ª©c b·∫≠c < n:

$$
a(x) = a_{n-1}x^{n-1} + a_{n-2}x^{n-2} + \dots + a_1x + a_0
$$

v·ªõi $a_i \in GF(p)$.

Ta c√≥ **p‚Åø ph·∫ßn t·ª≠ kh√°c nhau** (m·ªói h·ªá s·ªë c√≥ p kh·∫£ nƒÉng).

V√≠ d·ª• trong $GF(2^3)$:

$$
f(x) = x^3 + x + 1
$$

‚áí C√°c ph·∫ßn t·ª≠:

$$
\{0, 1, x, x+1, x^2, x^2+1, x^2+x, x^2+x+1\}
$$

---

## ‚ûï III. Ph√©p c·ªông v√† tr·ª´

---

C·ªông v√† tr·ª´ ƒë∆∞·ª£c th·ª±c hi·ªán **theo t·ª´ng h·ªá s·ªë mod p**.

$$
(a+b)(x) = (a_0+b_0) + (a_1+b_1)x + \dots + (a_{n-1}+b_{n-1})x^{n-1} \pmod p
$$

Trong tr∆∞·ªùng nh·ªã ph√¢n (p = 2), c·ªông = tr·ª´ = XOR t·ª´ng bit.

üîπ **V√≠ d·ª• trong GF(2¬≥)**:

$$
(x^2 + x + 1) + (x^2 + 1) = (x^2 + x + 1 + x^2 + 1) = x
$$

---

## ‚úñÔ∏è IV. Ph√©p nh√¢n

---

### 1Ô∏è‚É£ Nh√¢n hai ƒëa th·ª©c nh∆∞ th√¥ng th∆∞·ªùng:

$$
(a \cdot b)(x) = a(x) \times b(x)
$$

### 2Ô∏è‚É£ Sau ƒë√≥ **l·∫•y d∆∞ theo ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy f(x):**

$$
(a \cdot b)(x) = (a(x) \times b(x)) \bmod f(x)
$$

---

### üîπ V√≠ d·ª• trong GF(2¬≥), $f(x) = x^3 + x + 1$:

Ta nh√¢n:

$$
a(x) = x + 1,\quad b(x) = x^2 + x
$$
 
$$
a(x)b(x) = (x + 1)(x^2 + x) = x^3 + x^2 + x^2 + x = x^3 + x
$$

R·ªìi thay $x^3 = x + 1$ (v√¨ $f(x) = 0 \Rightarrow x^3 = x + 1$):

$$
x^3 + x = (x + 1) + x = 1
$$

‚úÖ K·∫øt qu·∫£: $(x+1)(x^2+x) = 1$

---

## ‚ûó V. Ph√©p chia (ho·∫∑c ngh·ªãch ƒë·∫£o nh√¢n)

---

M·ªói ph·∫ßn t·ª≠ kh√°c 0 trong GF(p‚Åø) **ƒë·ªÅu c√≥ ngh·ªãch ƒë·∫£o nh√¢n**.

C√°ch t√≠nh:

1.  **D√πng thu·∫≠t to√°n Euclid m·ªü r·ªông** cho ƒëa th·ª©c.
    
2.  T√¨m $b(x)$ sao cho:
    
    $$
    a(x)b(x) \equiv 1 \pmod{f(x)}
    $$
    

---

### üîπ V√≠ d·ª• trong GF(2¬≥), $f(x) = x^3 + x + 1$:

T√¨m ngh·ªãch ƒë·∫£o c·ªßa $x + 1$:

Ta ƒë√£ bi·∫øt ·ªü tr√™n:

$$
(x+1)(x^2+x) = 1
$$

‚áí $(x+1)^{-1} = x^2 + x$

---

## üßÆ VI. T·ªïng k·∫øt c√°c ph√©p to√°n

| Ph√©p to√°n | C√°ch th·ª±c hi·ªán | V√≠ d·ª• (GF(2¬≥), f(x)=x¬≥+x+1) |
| --- | --- | --- |
| C·ªông | C·ªông t·ª´ng h·ªá s·ªë mod p | (x¬≤+x+1)+(x¬≤+1)=x |
| Tr·ª´ | Gi·ªëng c·ªông (v√¨ mod 2) | Gi·ªëng tr√™n |
| Nh√¢n | Nh√¢n ƒëa th·ª©c r·ªìi mod f(x) | (x+1)(x¬≤+x)=1 |
| Chia | Nh√¢n v·ªõi ngh·ªãch ƒë·∫£o | (x¬≤+x+1)/(x+1) = (x¬≤+x+1)(x¬≤+x) |

---

## üß† VII. M·ªëi quan h·ªá v·ªõi ƒë·∫°i s·ªë tuy·∫øn t√≠nh

C√°c ph·∫ßn t·ª≠ c·ªßa GF(p‚Åø) c√≥ th·ªÉ xem nh∆∞ **vector ƒë·ªô d√†i n** tr√™n GF(p).  
V√≠ d·ª• trong GF(2¬≥):

$$
a(x) = a_2x^2 + a_1x + a_0 \longleftrightarrow (a_2, a_1, a_0)
$$

Nh√¢n v·ªõi x t∆∞∆°ng ƒë∆∞∆°ng v·ªõi **ph√©p d·ªãch bit tr√°i**, sau ƒë√≥ **gi·∫£m mod f(x)**.  
ƒêi·ªÅu n√†y r·∫•t h·ªØu √≠ch trong **m·∫≠t m√£ h·ªçc** v√† **x·ª≠ l√Ω bit** (v√≠ d·ª• AES S-box).

---

## üî¢ VIII. K√≠ch th∆∞·ªõc v√† ƒë·∫∑c tr∆∞ng

| K√Ω hi·ªáu | √ù nghƒ©a |
| --- | --- |
| **p** | ƒê·∫∑c tr∆∞ng c·ªßa tr∆∞·ªùng (s·ªë nguy√™n t·ªë) |
| **n** | B·∫≠c m·ªü r·ªông |
| **p‚Åø** | S·ªë ph·∫ßn t·ª≠ c·ªßa tr∆∞·ªùng |
| **f(x)** | ƒêa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy b·∫≠c n |
| **Œ±** | Nghi·ªám c·ªßa f(x), th∆∞·ªùng g·ªçi l√† ph·∫ßn t·ª≠ sinh |

---

## ‚ö° IX. V√≠ d·ª• trong th·ª±c t·∫ø

| ·ª®ng d·ª•ng | Tr∆∞·ªùng d√πng | M√¥ t·∫£ |
| --- | --- | --- |
| AES | GF(2‚Å∏), f(x)=x‚Å∏+x‚Å¥+x¬≥+x+1 | M·ªói byte l√† ph·∫ßn t·ª≠ c·ªßa GF(2‚Å∏) |
| Reed‚ÄìSolomon | GF(2‚Å∏) ho·∫∑c GF(2¬π‚Å∂) | D√πng trong m√£ s·ª≠a l·ªói |
| ECC (Elliptic Curve) | GF(p) ho·∫∑c GF(2‚Åø) | D√πng cho ƒë∆∞·ªùng cong elliptic |
| CRC / LFSR | GF(2‚Åø) | M√£ ki·ªÉm l·ªói v√† chu·ªói gi·∫£ ng·∫´u nhi√™n |

---

## üßæ X. T√≥m t·∫Øt c√¥ng th·ª©c

| Ph√©p to√°n | C√¥ng th·ª©c | M√¥ t·∫£ |
| --- | --- | --- |
| C·ªông | $c(x) = (a(x) + b(x)) \bmod p$ | T·ª´ng h·ªá s·ªë |
| Nh√¢n | $c(x) = (a(x)b(x)) \bmod f(x)$ | Gi·∫£m theo ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy |
| Ngh·ªãch ƒë·∫£o | $a(x)^{-1} \equiv b(x) \pmod{f(x)}$ | S·ª≠ d·ª•ng Euclid m·ªü r·ªông |
| S·ªë ph·∫ßn t·ª≠ | ( | GF(p^n) |
| ƒê·∫∑c tr∆∞ng | $p$ | V√¨ p¬∑1 = 0 |

---

N·∫øu b·∫°n mu·ªën, t√¥i c√≥ th·ªÉ t·∫°o **b·∫£ng ph√©p nh√¢n v√† chia ho√†n ch·ªânh** cho m·ªôt v√≠ d·ª• c·ª• th·ªÉ nh∆∞ **GF(2¬≥)** ho·∫∑c **GF(3¬≤)** (r·∫•t tr·ª±c quan ƒë·ªÉ h·ªçc).  
üëâ B·∫°n mu·ªën t√¥i minh h·ªça b·∫±ng **GF(2¬≥)** hay **GF(3¬≤)** tr∆∞·ªõc?

You: 

v·∫≠y tr∆∞·ªùng m·ªü r·ªông GF7^4 th√¨ nh∆∞ th·∫ø n√†o

ChatGPT: 

R·∫•t hay üëè ‚Äî ta c√πng ƒëi chi ti·∫øt c√°ch **x√¢y d·ª±ng v√† thao t√°c** trong tr∆∞·ªùng **m·ªü r·ªông $GF(7^4)$** nh√©.  
ƒê√¢y l√† m·ªôt v√≠ d·ª• r·∫•t ƒëi·ªÉn h√¨nh ƒë·ªÉ hi·ªÉu b·∫£n ch·∫•t t·ªïng qu√°t c·ªßa $GF(p^n)$ khi **p ‚â† 2** (kh√¥ng nh·ªã ph√¢n nh∆∞ AES n·ªØa).

---

# üß© I. Kh·ªüi t·∫°o tr∆∞·ªùng GF(7‚Å¥)

---

### 1Ô∏è‚É£ Tr∆∞·ªùng c∆° s·ªü: GF(7)

Tr∆∞·ªùng c∆° s·ªü $GF(7)$ g·ªìm 7 ph·∫ßn t·ª≠:

$$
GF(7) = \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6\}
$$

Ph√©p to√°n trong GF(7):

$$
a + b = (a + b) \bmod 7, \quad a \times b = (a \times b) \bmod 7
$$

-   0 l√† ph·∫ßn t·ª≠ c·ªông trung h√≤a.
    
-   1 l√† ph·∫ßn t·ª≠ nh√¢n trung h√≤a.
    
-   Ngh·ªãch ƒë·∫£o c·ªßa m·ªói ph·∫ßn t·ª≠ ‚â† 0 ƒë∆∞·ª£c t√≠nh mod 7.
    

V√≠ d·ª•:

$$
3^{-1} = 5 \quad \text{v√¨} \quad 3 \times 5 \equiv 15 \equiv 1 \pmod{7}
$$

---

### 2Ô∏è‚É£ X√¢y d·ª±ng m·ªü r·ªông: GF(7‚Å¥)

Ta mu·ªën t·∫°o **tr∆∞·ªùng c√≥ 7‚Å¥ = 2401 ph·∫ßn t·ª≠**.

Ph·∫ßn t·ª≠ c·ªßa GF(7‚Å¥) s·∫Ω l√† **ƒëa th·ª©c b·∫≠c ‚â§ 3** v·ªõi h·ªá s·ªë trong GF(7):

$$
a(x) = a_3x^3 + a_2x^2 + a_1x + a_0, \quad a_i \in GF(7)
$$

T·ªïng c·ªông c√≥ $7^4 = 2401$ ƒëa th·ª©c kh√°c nhau.

---

### 3Ô∏è‚É£ C·∫ßn ch·ªçn ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy b·∫≠c 4 tr√™n GF(7)

Ta ph·∫£i ch·ªçn m·ªôt ƒëa th·ª©c $f(x) \in GF(7)[x]$ sao cho:

-   b·∫≠c(f) = 4
    
-   f(x) **kh√¥ng c√≥ nghi·ªám** trong GF(7)
    
-   **kh√¥ng ph√¢n t√≠ch ƒë∆∞·ª£c** th√†nh t√≠ch c·ªßa hai ƒëa th·ª©c b·∫≠c nh·ªè h∆°n trong GF(7)\[x\]
    

M·ªôt v√≠ d·ª• v·ªÅ ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy b·∫≠c 4 l√†:

$$
f(x) = x^4 + 3x + 2
$$

(ƒëa th·ª©c n√†y c√≥ th·ªÉ ki·ªÉm tra b·∫±ng th·ª≠ nghi·ªám c√°c gi√° tr·ªã 0‚Äì6 v√† x√°c nh·∫≠n kh√¥ng c√≥ nghi·ªám trong GF(7)).

---

# ‚öôÔ∏è II. Bi·ªÉu di·ªÖn ph·∫ßn t·ª≠

M·ªói ph·∫ßn t·ª≠ $a \in GF(7^4)$ l√†:

$$
a(x) = a_3x^3 + a_2x^2 + a_1x + a_0
$$

ho·∫∑c bi·ªÉu di·ªÖn d·∫°ng vector:

$$
(a_3, a_2, a_1, a_0)
$$

V√≠ d·ª•:

-   $a(x) = 3x^3 + 2x + 6 \Rightarrow (3,0,2,6)$
    
-   $b(x) = x^2 + 5x + 4 \Rightarrow (0,1,5,4)$
    

---

# ‚ûï III. Ph√©p c·ªông v√† tr·ª´ trong GF(7‚Å¥)

---

C·ªông/tr·ª´ th·ª±c hi·ªán **theo t·ª´ng h·ªá s·ªë mod 7**.

$$
(a + b)(x) = ((a_0+b_0) \bmod 7) + ((a_1+b_1) \bmod 7)x + \dots
$$

**V√≠ d·ª•:**

$$
(3x^3 + 2x + 6) + (x^2 + 5x + 4) = 3x^3 + x^2 + (2+5)x + (6+4)
$$
 
$$
= 3x^3 + x^2 + 0x + 3 \quad (\text{v√¨ } 9\bmod7=2,\;10\bmod7=3)
$$

---

# ‚úñÔ∏è IV. Ph√©p nh√¢n trong GF(7‚Å¥)

---

### 1Ô∏è‚É£ Nh√¢n hai ƒëa th·ª©c nh∆∞ b√¨nh th∆∞·ªùng

V√≠ d·ª•:

$$
a(x) = x^3 + 2, \quad b(x) = 3x^2 + x + 1
$$

Nh√¢n:

$$
a(x)b(x) = (x^3 + 2)(3x^2 + x + 1)
$$
 
$$
= 3x^5 + x^4 + x^3 + 6x^2 + 2x + 2
$$

---

### 2Ô∏è‚É£ Gi·∫£m b·∫≠c theo $f(x) = x^4 + 3x + 2$

Ta c√≥:

$$
x^4 \equiv -3x - 2 \pmod{f(x)} \Rightarrow x^4 \equiv 4x + 5 \ (\text{v√¨ } -3 \equiv 4, -2 \equiv 5 \pmod7)
$$
 
$$
x^5 = x \cdot x^4 \equiv x(4x + 5) = 4x^2 + 5x
$$

Thay v√†o bi·ªÉu th·ª©c:

$$
3x^5 + x^4 + x^3 + 6x^2 + 2x + 2 \Rightarrow 3(4x^2+5x) + (4x+5) + x^3 + 6x^2 + 2x + 2
$$
 
$$
= x^3 + (12x^2+6x^2) + (15x+4x+2x) + (5+2)
$$

T√≠nh mod 7:

$$
12+6=18 \equiv 4, \quad 15+4+2=21 \equiv 0, \quad 5+2=7 \equiv 0
$$
 
$$
\Rightarrow \boxed{a(x)b(x) = x^3 + 4x^2}
$$

---

‚úÖ K·∫øt qu·∫£:

$$
(x^3 + 2)(3x^2 + x + 1) \equiv x^3 + 4x^2 \pmod{x^4 + 3x + 2}
$$

---

# ‚ûó V. Ph√©p chia / ngh·ªãch ƒë·∫£o nh√¢n

---

Mu·ªën chia $a(x) / b(x)$, ta t√¨m **ngh·ªãch ƒë·∫£o** c·ªßa $b(x)$ sao cho:

$$
b(x)b^{-1}(x) \equiv 1 \pmod{f(x)}
$$

v√† sau ƒë√≥:

$$
a(x) / b(x) = a(x) \cdot b^{-1}(x)
$$

### C√°ch t√¨m ngh·ªãch ƒë·∫£o:

S·ª≠ d·ª•ng **thu·∫≠t to√°n Euclid m·ªü r·ªông cho ƒëa th·ª©c tr√™n GF(7)**.

**V√≠ d·ª• (t√≥m t·∫Øt):**  
T√¨m $(x^3+2)^{-1}$ mod $x^4+3x+2$  
‚Üí √°p d·ª•ng thu·∫≠t to√°n Euclid ƒë·ªÉ t√¨m u(x), v(x) sao cho:

$$
u(x)(x^3+2) + v(x)(x^4+3x+2) = 1
$$

‚Üí khi ƒë√≥ $u(x)$ ch√≠nh l√† ngh·ªãch ƒë·∫£o c·ªßa $x^3+2$.

(Ph√©p n√†y kh√° d√†i n√™n th∆∞·ªùng ƒë∆∞·ª£c th·ª±c hi·ªán b·∫±ng m√°y t√≠nh ho·∫∑c Python/Sage.)

---

# üß† VI. C·∫•u tr√∫c ƒë·∫°i s·ªë

-   GF(7‚Å¥) l√† **tr∆∞·ªùng**, v√¨ m·ªçi ph·∫ßn t·ª≠ ‚â† 0 ƒë·ªÅu c√≥ ngh·ªãch ƒë·∫£o.
    
-   C√≥ ƒë√∫ng $7^4 - 1 = 2400$ ph·∫ßn t·ª≠ kh√°c 0.
    
-   T·∫≠p c√°c ph·∫ßn t·ª≠ kh√°c 0 t·∫°o th√†nh **nh√≥m nh√¢n** c√≥ t√≠nh ch·∫•t **cyclic** (t·ªìn t·∫°i ph·∫ßn t·ª≠ sinh Œ± sao cho Œ±·µè sinh ra m·ªçi ph·∫ßn t·ª≠ kh√°c 0).
    

---

# üî¢ VII. T√≥m t·∫Øt c√¥ng th·ª©c

| Ph√©p to√°n | C√¥ng th·ª©c trong GF(7‚Å¥) | M√¥ t·∫£ |
| --- | --- | --- |
| C·ªông | $(a_i + b_i) \bmod 7$ | Theo t·ª´ng h·ªá s·ªë |
| Tr·ª´ | $(a_i - b_i) \bmod 7$ | Theo t·ª´ng h·ªá s·ªë |
| Nh√¢n | $(a(x)b(x)) \bmod f(x)$ | Nh√¢n r·ªìi gi·∫£m mod ƒëa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy |
| Chia | $a(x)b^{-1}(x) \bmod f(x)$ | Ngh·ªãch ƒë·∫£o b·∫±ng Euclid m·ªü r·ªông |
| S·ªë ph·∫ßn t·ª≠ | $7^4 = 2401$ |  |
| ƒê·∫∑c tr∆∞ng | 7 | V√¨ $7√ó1 = 0$ |

---

# üß© VIII. T·ªïng k·∫øt tr·ª±c quan

| Th√†nh ph·∫ßn | K√Ω hi·ªáu | V√≠ d·ª• |
| --- | --- | --- |
| Tr∆∞·ªùng c∆° s·ªü | GF(7) | {0,1,2,3,4,5,6} |
| ƒêa th·ª©c b·∫•t kh·∫£ quy | f(x) | $x^4 + 3x + 2$ |
| Ph·∫ßn t·ª≠ | a(x) = a‚ÇÉx¬≥ + a‚ÇÇx¬≤ + a‚ÇÅx + a‚ÇÄ | (3,0,2,6) |
| S·ªë ph·∫ßn t·ª≠ | 2401 |  |
| Ph√©p to√°n | mod 7, mod f(x) | nh∆∞ v√≠ d·ª• tr√™n |
